\chapterspecial{Introdução}{}{Mário Sproviero}
\hyphenation{Lao-zi}

Laozi nasceu por volta de 604 a.C.~e foi provavelmente contemporâneo a
Confúcio (551--479 a.C.). O \emph{Dao De Jing} foi considerado canônico
em 666 d.C., quando Laozi foi canonizado pelo imperador da dinastia
Tang, Gao Zong (650--684 d.C.), com o título \emph{Tai Shang Xuan Yuan
Huang Di}, ``Sublime Imperador de Mística Origem''. Em 1013 d.C., o
imperador da dinastia Song, Zhen Zong (998--1023) acrescentou"-lhe o
título de \emph{Tai Shang Lao Jun}, ``Sublime Senhor Lao'', como é
geralmente conhecido pelos adeptos taoístas.

Apresentamos a tradução da célebre biografia de Laozi por Si Ma Qian (c.
145--90 a.C.), primeiro historiador universalizador da China:

\begin{quote}
Laozi era da pequena aldeia de Qu Ren, no Cantão de Li, no distrito de
Ku, no Estado de Chu. Seu nome de família era Li, seu nome próprio era
Er {[}orelha{]} e seu nome literário era Dan {[}orelha sem dobra{]}. Era
cronista oficial em Zhou, encarregado do Departamento de Arquivos.

Confúcio foi até Zhou para perguntar a Laozi pelos ritos. Laozi disse:
``O sr\,está falando de homens com os ossos já apodrecidos, cujas
palavras apenas ficaram nos ouvidos. Além disso, o homem nobre, os
tempos lhe sendo favoráveis, dirige sua carruagem; os tempos não lhe
sendo favoráveis, vai como framboesa disseminada ao sabor do vento.
Ouve"-se dizer que um bom comerciante esconde no fundo seu estoque, e o
armazém parece vazio; o homem nobre está cheio de virtudes, o semblante,
porém, parece de estúpido. O~senhor afaste seu ar arrogante e seus
excessivos desejos, suas atitudes maneiristas e suas intenções
libertinas. Nada disso é de proveito à sua pessoa. É o que lhe tenho a
dizer, nada mais''.

Confúcio foi embora e disse a seus discípulos: ``A ave…{} eu sei
que pode voar, o peixe…{} eu sei que pode nadar, os animais
selvagens…{} eu sei que podem correr. Os que correm…{} é
possível fazer"-lhes redes, os que nadam…{}é possível fazer"-lhes
linhas, os que voam…{} é possível fazer"-lhes dardos. Chegando ao dragão, eu
não posso saber como, galgando o vento e as nuvens, sobe ao céu. Hoje eu
vi Laozi. Como se parece com o dragão''.

Laozi seguia o curso e sua virtude; seu ensinamento visava ao
ocultamento de si mesmo e o anonimato. Residiu muito tempo em Zhou. Ao
perceber a decadência de Zhou, foi embora. Chegando à fronteira, o
guarda do passo, Yin Xi, disse: ``O sr\,vai ocultar"-se, eu exijo que
componha um livro para mim''.

Então Laozi compôs um livro com duas partes, falando sobre o curso e sua
virtude, com pouco mais de cinco mil ideogramas. Partiu. Ninguém sabe
seu fim.\footnote{Si Ma Qian, \emph{Shi ji}, Hong Kong, Zhong Hua Shu Ju, 1969,
seção 63, vol. \versal{VII}, pp\,2139--2140.}
\end{quote}
O texto de Laozi foi escrito, provavelmente, durante a segunda dinastia
Zhou (772--256 a.C.), à época dos Estados Combatentes (481--256 a.C.),
quando o trono real esteve vazio (256 a 221 a.C.), tempo que se seguiu a
uma grande disputa encerrada com o triunfo do Estado de Qin, que acabou
por unificar a China.

Com a unificação dos Sete Estados Qi Xiong \chin{七}\chin{雄} ou Sete Poderes
Masculinos,\footnote{ Han \chin{漢}, Zhao \chin{趙}, Wei \chin{魏}, Chu \chin{楚}, Yan \chin{燕}, Qi \chin{齊}, Qin \chin{秦}. Dos
Sete Estados, Qi ficava à leste, Qin à oeste, Chu ao sul, Yan ao norte;
Han, Zhao e Wei ao centro.} o antigo sistema feudal\footnote{  Sistema feudal por
suas características análogas, mas com diferenças, do sistema feudal
ocidental. Needham chama esse sistema, genericamente, de
``protofeudalismo da Idade do Bronze'' (\emph{Science and Civilizations
in China}, vol. I, pp\,90 ss). Esse sistema vai se desenvolvendo, mas irá 
redundar, depois da fundação do Império Chinês em 221 a.C., num sistema
burocrático.} é derrotado. Estes Estados pelejaram entre si, até que Qin
conquistou toda a China. O~governo passou, então, da organização
monárquica à imperial, estrutura que perdurou até 1911 d.C. É importante
lembrar que o ferro foi introduzido na região no século \versal{VI} a.C., e que a
região foi dominada por Qin, Estado que mais o empregou. A~Idade do
Ferro surgiu na China, após o seu aparecimento na Ásia Menor, com os
hititas em, aproximadamente, 1400 a.C., ou na Europa, em 900 a.C. Mas,
apesar disso, desenvolveu"-se rapidamente e difundiu"-se como em nenhum
outro lugar.

\section{A questão da autoria}

Atualmente alguns estudiosos supõem que o \emph{Dao De Jing} tenha sido
composto depois de Confúcio, durante o período dos Estados Combatentes
(481--256 a.C.). Primeiro, o livro \emph{Dao De Jing} não é mencionado
nos \emph{Analectos} de Confúcio, nos escritos de Mêncio (372--289 a.C.)
e nos de Zhuangzi (c. 370--300 a.C.) em que é citado como
personagem. Segundo, antes de Confúcio não há escritos com referência
pessoal, embora o pronome \textit{eu}, para Laozi, possa ter um sentido mais
genérico, como um eu qualquer; por último, o gênero usado no \emph{Dao
De Jing} não é o do diálogo, mas próprio de um cânon (Jing \chin{經}) da
época dos Estados Combatentes.

Fung Yu"-Lan\footnote{  Fung Yu"-Lan, \emph{A~History of Chinese Philosophy}, trans.
by Derk Bodde, Princeton, Princenton University Press, 1952, vol. 1, pp\,171--172.} 
apresenta uma boa hipótese, ao considerar que Si Ma Qian, que
verificara os documentos ao pesquisar a vida de Laozi, confundiu Li Er,
uma personagem histórica, cujos descendentes eram contemporâneos de Si Ma
Qian, com Lao Dan, uma personagem lendária, que tinha sido perfeito na
antiguidade. Mas o erro teria uma certa justificativa, já que Li Er, como
afirma Si Ma Qian, sendo pessoa que procurava o anonimato, teria
permitido seu ocultamento pela figura lendária de Lao Dan.

Mas, mesmo que o texto atual tenha sofrido alterações e arranjos dos
literatos da dinastia Han (206 a.C.--220 d.C.), não há necessidade de
considerar o \emph{Dao De Jing} obra de vários autores. É preferível
seguir a hipótese principal e demonstrar que aparentes contradições são
conciliáveis.

\section{Crítica da religião}

Não há nenhuma crítica da religião, em Laozi, em sentido moderno. Não é
a religião em si criticada. Pelo contrário, Laozi conforma"-se com o
costume: ``A tradição dos homens eu também transmito'' ou ``O que foi
ensinado pelos homens, eu também ensino'' (42) e ``As palavras têm
tradição'' (70). O~homem deve viver integrado ao curso, ao fundamento de
sua existência. Deve penetrar no mistério, não reduzir o mistério ao
humano, mas renovar o mistério no próprio mistério, como é mostrado no
capítulo 1. A~crítica que Laozi faz nesse campo é ao uso político do
religioso --- expresso no capítulo 4.

Podemos conciliar o curso com a religião ancestral. O~curso pode ser
considerado o progenitor de tudo. Ao passo que o ancestral primordial,
\emph{Di} \chin{帝}, não deve ser divinizado. O~curso precede o ancestral.
Segundo D\,Howard Smith,\footnote{  D\,Howard Smith, \emph{China Religions}, New
York, Hot, Rinhard and Winston, 1968, pp\,6--7.} os ancestrais
divinizados da dinastia Shang chamavam"-se \emph{Di}. Quando um
governante morria, ele tornava"-se um \emph{Di}, associado no alto com o
primeiro espírito ancestral que foi considerado o ``Supremo Di'', Shang
Di. Um estudo deste ideograma, como foi empregado nas inscrições
oraculares nos ossos, sugere o ancestral fundador da dinastia Shang \chin{商},
considerado deus supremo, morador do alto. Um estudo exaustivo deste
ideograma em todas as inscrições oraculares em ossos mostrou que em 17
instâncias é usado como equivalente do verbo sacrificar,
provavelmente seu sentido original; em seis ocorrências, o ideograma é
usado ao lado do nome de um rei anterior e indica um particular
ancestral divinizado, invocado e reverenciado com \textit{Di}. Em 14 ocorrências,
o sentido é incerto.\footnote{ Tu Si"-Nian, \emph{Xing"-ming}, Shangai, 1947, apud D\,Howard Smith, op.cit., p\,183.}

Laozi não critica, no capítulo 4, a personificação do absoluto e chama"-o
de Pai, Mãe. O~que critica é a confusão entre Deus e o ancestral
divinizado. E~adverte para que não seja empregado na apoteose do
imperador. É de se notar que essa crítica precede o uso que Qin Shi
Huang Di fez desse título. Todos os imperadores da China o usaram. Ao
afirmar que o \emph{Dao} é anterior ao ancestral, Laozi procura evitar a
divinização do próprio homem.

Podemos também observar que a integração do homem com a natureza não
condiz com o culto à natureza. No capítulo 10, em poucas pinceladas,
critica"-se o ``paganismo'' como culto à natureza e aos prazeres: ``a
massa efusiva e mais efusiva / como no gozo de um festim sacro, / como
nos altos a sagrar a primavera''.

Nesse festim sacro, era sacrificado um grande touro. Havia grande
expectativa pelo gozo de uma refeição sacrificial. E~pujante era o
posto hierárquico do ofertante ao trazer o touro como oferenda. Na
primavera também se subia numa colina para gozar do panorama e consagrar
a primavera.\footnote{ Victor von Strauss, \emph{Lao"-Tse Tao Tê King}. Suíça,
Manesse Verlag, 1959, pp\,242--243.} Laozi critica essa sagração da
natureza e os que se esquecem do \emph{Dao} como mãe nutriente, que nos
deu a existência, que a conserva e nutre, que os homens desdenham.

O conceito mais surpreendente do \emph{Dao De Jing} é o do Nome Eterno,
do capítulo 1, que não foi assimilado pela cultura chinesa, já que
implica a personalidade de Deus e a própria liberdade. É relevante para
esse conceito de Deus: ``o homem segue a terra / a terra segue o céu / o
céu segue o curso / o curso segue a si'' (25).

Aqui temos o homem seguindo a terra, o que costumeiramente chamamos
natureza, o mundo da vida; a terra segue o céu, e o céu segue o \textit{Dao}, e o
\textit{Dao} segue a si mesmo, o mesmo que a si mesmo se dá o nome de eterno.

O quietismo, em seu sentido estrito, é aplicado a uma
corrente da mística cristã do século \versal{XVII} (Molinos, Madame de Guyon,
Fénelon) e ao hesicasmo\footnote{ Seita de fundamento cristão que comentava o
apaziguamento das paixões como forma de alcançar a tranquilidade da alma
por meio de repouso físico e fisiológico.} dos séculos \versal{XII} e \versal{XIII}, no
Oriente, a perfeição estava no amor interior a
Deus puramente passivo, sem ego, totalmente resignado, em que toda
atividade e todo próprio interesse de salvação deveria ser eliminado. Em
sentido amplo, designa toda tendência ao passivismo religioso.

Nesse sentido, a assimilação da religiosidade de Laozi a uma mística do
tipo quietista é imediata. No entanto, trata"-se de estar integrado ao
princípio de todas as coisas. O~que Laozi impugna é agir destacado do
princípio da existência e da ação. Desse modo, destacado e isolado, como
indivíduo separado --- e não integrado --- condena"-se a atividade e
muito menos a passividade, a fim de que o indivíduo não se aparte do
mundo e atue de alguma forma passivo, deixando que o princípio aja em si
e por si. Este deixar não é passividade, é integração. Laozi exprime a
via média entre atividade e passividade pela fórmula \textit{Wu Wei} {[}não ser,
não fazer, não agir{]} ou pela fórmula paradoxal \textit{Wei Wu Wei} {[}fazer não
fazendo{]}.

Podemos observar no capítulo 49 que o santo pratica o bem
indistintamente tanto em relação ao homem bom quanto ao homem não"-bom.

No cristianismo, Deus é a causa primeira de todo bem, o homem é apenas a
causa segunda. Deus não é causa do mal, mas sim o homem. Em Laozi, é
semelhante. O~homem, como causa segunda, apenas deixa o princípio agir,
mas, ao querer agir por si, surge o mal. No capítulo 77, há o contraste
entre o modo de agir do céu e do homem. O~curso do céu diminui a
superabundância e supre a deficiência. O~homem, ao contrário, tira dos
que não têm para dar aos que têm.

\section{Crítica da filosofia}

É estranho cogitar uma crítica da filosofia em Laozi, enquanto se
contesta a própria existência de uma filosofia na China. O~que há em
Laozi é, por assim dizer, uma crítica \emph{in nuce}.

Assim, o próprio Hegel (1770--1831), em suas \emph{Preleções sobre a
história da filosofia}, reconhece este início de filosofia no Oriente:
``Em primeiro lugar, há a assim chamada filosofia oriental. Mas ela não
entra no corpo e no âmbito de nossa apresentação, ela é apenas algo
provisório de que temos de falar\redondo{[…]}''.\footnote{ Friedrich Hegel,
\emph{Vorlesungen über die Geschichte de Philosophie I}, Bänden,
Suhrkamp Verlag, 1971, vol. \versal{XVIII}, pp\,138--147.}

Outros pensadores, como Martin Heidegger (1889--1976), caracterizam a
filosofia como exclusivamente ocidental. Segundo o filósofo, houve dois
ciclos bem definidos: o antigo, de Platão (427--347 a.C.) a Plotino
(204--270) e o moderno, de Descartes (1596--1650) a Hegel (1770--1831).
Evidentemente são marcos didáticos. Do ponto de vista da história, há
pelo menos duas exceções. E uma radical crítica à tradição e à religião,
em que o homem passa a fundamentar o pensamento na razão.

Cícero (106--43 a.C.) disse, por exemplo, que Platão pretendia que se
considerasse verdadeiro aquilo que sua razão e cogitação
julgassem como tal.\footnote{``Platão quis {[}fundamentar{]} todo juízo sobre a
verdade e a própria verdade, independentemente das opiniões e dos
sentidos, em sua própria mente e cogitações.'' M\,T\,Cicerone,
\emph{Academicorum I}, Livro \versal{II} Lucullus (\versal{XLVI}).}

E o ponto de partida de Descartes é o mesmo, ao estabelecer, conforme
Platão, que se deve considerar verdadeiro a percepção clara e distinta.\footnote{ Em nosso 
caso, não importa indicar que o próprio Platão e Descartes não
seguem estritamente o que postulam. O~fundamental é esse ponto de
partida dividido entre um ceticismo radical e um dogmatismo intelectual,
que procura fundar uma religião da razão humana.}

\begin{quote}
Este saber chamado filosofia, entendido como um saber do homem para o
homem, baseado no próprio homem, como fundamento e ponto de partida, não
se deu fora dos dois ciclos mencionados, que constituem exceção, antes,
uma profunda reflexão sobre as tradições e as instituições humanas no
que poderíamos chamar ``filosofia chinesa''. Assim, Laozi surge como o
sábio que critica a sabedoria. Essa crítica está expressa no capítulo
2.
\end{quote}

A sabedoria, na Grécia do período clássico, por exemplo, vai adquirir
seu aspecto propriamente técnico e especulativo, único até aquele
momento na história do pensamento --- enquanto o problema nem se coloca
em outras doutrinas, em Laozi está expressa uma crítica.

Quando Sócrates pede pelo belo em si, o belo no puro elemento do pensar,
a conceituação do belo e o conceito do belo, institui"-se o abstrato no
pensamento. Assim, Platão afirma, pela fala de Sócrates: ``Claro que
você o sabe melhor do que eu. Todavia, meu caro, olha um pouco: ele não
pede pelo que é belo, mas aquilo que é o belo''.\footnote{\emph{Hípias Maior},
287/288.} Essa pergunta da filosofia ocidental, ocorre contrariamente no
texto de Laozi:

\begin{quote}
\chin{天}\chin{下}\chin{皆}\chin{知}\chin{美}\chin{之}\chin{為}\chin{美}\chin{斯}\chin{惡}\chin{已}

Sob o céu, ao conhecer o que faz o belo belo, eis o feio!
\end{quote}
Justamente como vimos, não é ao pensar o belo, mas ao pensar o belo
enquanto belo, que a percepção se destaca do real. É no pensar o pensar
que surge o feio, isto é, a partição entre pensamento e realidade.

Assim ele critica de modo claro pensar o pensar, que engendra a
filosofia.

Se a ordem na existência é um dado fundamental da cultura chinesa, não é
compreendida como constituída por leis regentes que de certo modo estão
acima da existência que regem. O~famoso sinólogo Joseph Needham
(1900--1995) caracterizou que os chineses consideravam a natureza
ordenada, mas sem leis, como uma ordem sem leis. Podemos dizer que o
mais estranho à cultura chinesa seria considerar o pensar submetido a
leis: as leis do pensar, a Lógica. Não se infere, no entanto, que Laozi
admitisse a contradição ou a desordem do pensar. Pelo contrário, postula
que o erro se inicia quando o pensar procura pelo que o constitui
como pensar.

Poderíamos, assim, parafrasear as sentenças de Laozi: Sob o céu ao
conhecer"-se o que faz o pensamento pensamento, eis o não"-pensamento!
Quando se estabelece o princípio de não"-contradição, eis que surgem as
contradições.

Quando se estabelecem as regras da moralidade, eis o princípio da
imoralidade.

É certamente uma posição extrema, mas no caso de Laozi as posições são
extremas:

\begin{quote}
\chin{絕}\chin{聖}\chin{棄}\chin{智}

Não à santidade fora a sabedoria (19).
\end{quote}
Em Platão, muitos distinguem duas pessoas distintas: o Platão teólogo e
o Platão filósofo. Há mesmo uma tensão entre ambos. E~curiosamente há
muitos elementos arcaizantes, como no caso da invenção da escrita.
Platão, no \textit{Fedro} (274/275), discute as complicações que a invenção da
escrita, feita por Thot, traria aos homens. Em vez de avanço, o homem
alienado multiplicaria sua alienação ao utilizar de um meio tão poderoso
como este:

\begin{quote}
``Ó rei,'' disse Thot, ``{[}a escrita{]} tornará os egípcios mais sábios
e mais aptos para relembrar, porque este achado é um remédio que serve
tanto para a memória quanto para a doutrina''. E~o rei disse: ``Ó,
artificiosíssimo Thot, uma coisa é a habilidade de gerar as artes, outra
julgar qual vantagem ou dano possa derivar a quem servirá. E, agora, tu,
como pai das letras, na tua benevolência para com eles {[}os homens{]},
afirmaste o contrário daquilo que podem. As letras, de fato, dispensando
os homens do exercício da memória, produzirão o esquecimento na alma
daqueles que as aprenderam, como aqueles que, confiando na escrita,
recordarão por meio destes sinais exteriores, não por si, por um seu
esforço interior. Tu, pois, encontraste um remédio que serve não à
memória, mas à reminiscência''.
\end{quote}
Ora, este trecho poderia perfeitamente ser aplicado por Laozi a
Confúcio. E~Laozi defende, sem titubear, a volta ao tempo em que não
havia a escrita, no capítulo 80, onde está expressa a utopia taoísta:

\begin{quote}
\chin{使}\chin{人}\chin{復}\chin{結}\chin{繩}\chin{而}\chin{用}\chin{之}

Oxalá o povo voltasse ao uso dos quipos
\end{quote}
Os quipos eram as cordas que se usavam nos dedos para lembrar"-se de algo,
antes da escrita. Então o que Laozi propôs é que se voltasse ao estágio
anterior à escrita.

Essa posição de Laozi teve grandes implicações na cultura chinesa.
Apesar da tendência confucionista ter sido, indubitavelmente, a
predominante, a tendência taoísta teve sua contraparte. Por exemplo, o
budismo, que na Índia deu ensejo a grandes sistemas especulativos, teve
na China, na sua versão \emph{Chan} \chin{常}, (\emph{Zen} em japonês), um corte
completo de todo o quadro de referência budista.

Como paralelo, e na mesma direção, coloquemos um texto de outra
autoridade do sistema taoísta, Zhuangzi (c.369--c.286 a.C.), do capítulo
4 de sua obra, intitulado \emph{O~mundo do homem}:

\begin{quote}
\chin{聞}\chin{以}\chin{有}\chin{翼}\chin{飛}\chin{者}\chin{矣},\\
\chin{未}\chin{聞}\chin{以}\chin{無}\chin{翼}\chin{飛}\chin{者}\chin{也};\\
\chin{聞}\chin{以}\chin{有}\chin{知}\chin{者}\chin{矣},\\
\chin{未}\chin{聞}\chin{以}\chin{無}\chin{知}\chin{者}\chin{也}. 

Tu sabes de
seres
alados que voam, ainda não ouviste dos que voam sem asas; tu sabes de
homens que são sábios pelo saber, não sabes ainda de como se é sábio sem
o saber.
\end{quote}
\section{Crítica da moral}

A tradição nos diz que Laozi foi extremamente piedoso. O~texto também o
confirma:

\begin{quote}
\chin{聖}\chin{人}\chin{常}\chin{善}\chin{救}\chin{人}

o homem santo sempre bom em salvar os homens (27)
\end{quote}
No capítulo 18, há uma crítica às virtudes confucionistas. Para
Confúcio, a nobreza humana devia ser cultivada para que suas forças
emergissem, suas virtudes. O~amor filial era fundamental, porém, deveria
ser cultivado. Assim era extremamente útil refletir e procurar os
princípios que norteiam o comportamento humano. E é justamente isso que
Laozi critica.

Quando o curso reflui, quando não se está mais ligado ao princípio,
despontam as virtudes humanas, irrompem o amor humano e a justiça.
Quanto à sabedoria e ao discernimento ou o ``filosofar'' sobre a moral,
isso é a origem do ``farisaísmo'':

\begin{quote}
\chin{慧}\chin{智}\chin{出}\chin{有}\chin{大}\chin{偽}

sabedoria e crítica afluem surge a grande hipocrisia
\end{quote}
Percebe"-se que em todas as dimensões da existência, a posição de Laozi é
a mesma.

O não"-bom surge exatamente quando se procura discernir o que faz com que
o bem seja bem, como está no capítulo 2.

A piedade filial, o \emph{Jiao} \chin{孝}, foi a base de todas a virtudes do
confucionismo. O \emph{Tratado da piedade filial} passou a integrar os
livros considerados canônicos do confucionismo. No capítulo 1 desse
tratado se define:

\begin{quote}
\chin{夫}\chin{孝}\chin{德}\chin{之}\chin{本}\chin{也},\\ \chin{教}\chin{之}\chin{所}\chin{由}\chin{生}\chin{也}.

Eis que o amor filial é o fundamento de toda a virtude e a nascente de
toda a civilização
\end{quote}
Pois bem, Laozi precisa no capítulo 18 que:

\begin{quote}
\chin{六}\chin{親}\chin{不}\chin{和}\chin{有}\chin{孝}\chin{慈}

os vínculos familiares discordam surgem os deveres filiais e paternais
\end{quote}
A regulamentação e legislação dos deveres é posterior à existência de
seu não"-cumprimento.

Poderíamos dizer que esse é o processo normal. A~lei é externa e só se
torna imposta por uma autoridade externa quando o homem não segue mais
sua lei interna. Essa tensão entre o moral e o jurídico é geradora do
próprio universo jurídico. Como surgiu essa ruptura? Aqui não há
resposta. No caso de Laozi, o direito instituído será fator de
agravamento dessa ruptura.

No capítulo 38, há uma ampla exposição da ética de Laozi. A~virtude
superior é a própria ação do curso na vida humana; sem que se faça nada,
se realiza o todo.

A virtude humana ou as forças de que o homem dispõe para obrar o bem,
surgem quando se perdeu o curso. O~amor humano, a virtude tão cultivada
no confucionismo, tem destaque em sua qualificação de superior. Ela é
suprema na ordem da atuação humana: o homem age não porque o mandam, mas
porque quer fazer o bem, ao passo que na justiça superior é feito o bem
apenas por obrigação.

No caso do rito, também básico no confucionismo, temos outra crítica
contundente, indicando que ele se impõe com a força. O~rito, \emph{Li}
\chin{禮}, indicava, no confucionismo, tanto padrões de conduta quanto o uso
adequado dos veículos materiais mediante os quais são garantidos os
valores morais. Para Confúcio, era muito importante cuidar das ações
externas, para que o interno fosse convenientemente expresso. Daí, o
valor pedagógico conferido à literatura como arte da expressão adequada.
Tudo isso é refutado por Laozi.

No capítulo 20, há ironia quanto ao uso de expressões de polidez. Dizer
simplesmente ``sim'', ou dizer com delicadeza ``pois não'', qual seria a
diferença?

Na célebre questão de a virtude pode ser ensinada, claro está que, em
Laozi, não aconteceria de um homem ensinar virtude a outro homem não
virtuoso por meio da palavra e por tratados de moral:

\begin{quote}
\chin{為}\chin{學}\chin{日}\chin{益}, \chin{為}\chin{道}\chin{日}\chin{損},\\
\chin{損}\chin{之}\chin{又}\chin{損}\chin{以}\chin{至}\chin{於}\chin{無}\chin{為}.

No estudo dia a dia se cresce; no curso dia a dia se
decresce, decrescendo a mais decrescer até chegar ao não"-atuar. (48)
\end{quote}
O homem não deve atrapalhar ou impedir a ação do curso. No capítulo 54,
também se indica o cultivo do curso no coração do homem, onde tudo se
encontra. No capítulo 67, Laozi apresenta suas três joias: a
misericórdia, a temperança e a não competição:

\begin{quote}
\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{教}\chin{我}\chin{亦}\chin{教}\chin{之},\\
\chin{強}\chin{梁}\chin{者}\chin{不}\chin{得}\chin{其}\chin{死},\\
\chin{吾}\chin{將}\chin{以}\chin{為}\chin{教}\chin{父}.

a tradição dos homens eu também transmiti os violentos não alcançam sua
morte {[}natural{]}. Eu o considerarei o pai {[}gerador{]} da doutrina.
(42)
\end{quote}
O amor humano, inferior, é desvalorizado. No capítulo 5 diz"-se que o céu
e a terra, bem como o homem santo, não amam como o comum dos homens; no
entanto, no capítulo 79, diz"-se que o curso do céu sempre fica com o
homem bom.

Terminemos este segmento com uma paráfrase do capítulo 21:

\begin{quote}
As feições da virtude superior são expressão do curso supremo. Ele é tão
claro em seu mistério. É incompreensível e inapreensível! Mas nele há o
seu reflexo {[}imagem{]}, nele há o ser, nele há vida. Esta vida é pura.
É a verdade. Nele está a fidelidade. Desde todo sempre até hoje seu nome
não muda, excogitando {[}desde todo sempre{]} o surgir de tudo. Como sei
o modo de tudo surgir? Pelo \emph{Dao} aqui {[}em meu interior{]}.
\end{quote}
\section{Crítica da sociedade}

Aqui temos uma das chaves hermenêuticas para compreendermos o pensamento
de Laozi, bem notada por Joseph Needham,\footnote{ Joseph Needham, \emph{Science
and Civilization in China}, Cambridge, Cambrigde University, vol. 2, pp\,33--164.} 
que aponta uma das origens do taoísmo na oposição entre o
\emph{Dao} da natureza e o \emph{Dao} da sociedade humana, procurando
caracterizar uma oposição entre o conhecimento natural e o literário.
Esta tendência norteou o taoísmo posterior, mas não a vocação mística de
Laozi. Ainda que a disposição de anacoretismo tão criticada pelos
confucionistas deva ser entendida como cenobitismo, isto é, não uma vida
de ermitões, mas uma vida em pequenas comunidades.

Foi muito discutida a diferença entre a vida e a organização social em
comunidades e em sociedades complexas. Antes do surgimento do Estado,
com sua estrutura de governo separada e regendo a sociedade, o homem
vivia em comunidades. Ainda hoje as tribos são constituídas por pequeno
contingente de pessoas. Sempre em número reduzido, as pessoas conhecem"-se
e interagem mutuamente. Aumentando o número, há uma ruptura, e não é
mais possível manter a mesma organização social.

Podemos caracterizar três tendências na China:

\begin{enumerate}
\item
  o confucionismo transpondo os valores éticos e sociais da vida
  comunitária para a sociedade complexa;
\item
  o taoísmo colocando na própria complexidade da sociedade a sua
  ingovernabilidade e deficiência e propondo a volta à vida comunitária;
\item
  finalmente, o legismo concordando com o taoísmo no que se refere a que
  os valores comunitários não podem ser transplantados para a sociedade
  complexa, discordando, entretanto, ao defender que é a única sociedade
  que existe depois de um certo desenvolvimento, e que cabe regê"-la de
  modo inteiramente diferente do modo comunitário; é o legismo que vai
  promover o direito positivo, o direito do Estado sobre a sociedade
  civil.
\end{enumerate}
Deve"-se dizer que no \emph{Dao De Jing}, quando se considera a
existência de estruturas sociais complexas, inevitáveis, procede"-se
também de acordo com o possível. É o caso da guerra. Em último caso,
quando todos os outros meios tiverem sido esgotados, e quando se tem
totalmente razão, aí, a guerra é defensiva.

Assim, no capítulo 30, vemos que não se deve agredir ninguém pelas
armas. Quando é possível se defender, basta. Não tripudiar na vitória. E~no capítulo 31, diz"-se que a vitória militar se comemora com o rito
fúnebre.

Também, no capítulo 31, temos um modelo ideal de império. Havendo
império, que seja um imperialismo de misericórdia, de humildade e de
caridade. É conveniente que o grande reino fique abaixo do pequeno para
assimilá"-lo. Essa união de todos sob o céu não é incompatível com a
vida comunitária, pelo contrário.

O ideal de vida comunitária, a chamada utopia taoísta, está expressa no
capítulo 80, que apresentamos aqui em paráfrase:

\begin{quote}
O ideal é um pequeno reino com pouca gente. Quando tiver herdado
instrumentos de trabalho que fazem o serviço de dez ou mesmo de mil
trabalhadores, serão postos de lado. O~seu povo temerá a morte, e não
irá para longe. Se tiver barcos e carroças, estes não serão usados, já
que não haverá quem queira viajar. Se tiver armas, não haverá quem as
use. As pessoas voltarão ao sistema dos nós nos dedos. Gostarão de seus
trajes simples, gostarão do sossego e das casas em que moram, e
apreciarão os seus hábitos e costumes.

As aldeias vizinhas estarão à vista. É possível ouvir o cantar dos galos
e o ladrar dos cães, de um e do outro lado. Mas as pessoas morrerão de
velhice, sem pensarem sequer em ir de um para outro lado.
\end{quote}
\section{Crítica da sabedoria}

Em muitas traduções e interpretações é minimizada a crítica à sabedoria,
quer por traduzirem a palavra \emph{Zhi} \chin{智}, ``sabedoria'', por outras,
quer por a interpretarem em seu sentido de esperteza. Quando dizemos que
alguém é ``sabido'', estamos usando ``sabido'' no mesmo sentido em que
se diluiria a crítica de Laozi. Não há, no entanto, tal possibilidade,
posto que a crítica de Laozi é bem mais radical. Melhor seria, no
entanto, a oposição entre a sabedoria humana e a sabedoria divina, no
contexto cristão, a partir de São Paulo, em que uma é para a outra
loucura. Laozi, entretanto, nem admite o uso analógico do termo
``sabedoria''. Quando, porém, não há perigo de confusão, então é
possível falar de sabedoria do \emph{Dao}. Vejamos alguns exemplos:

\begin{quote}
\chin{使}\chin{夫}\chin{知}\chin{者}\chin{不}\chin{敢}\chin{為}\chin{也}.

não deixe pois o sábio {[}intelectual{]} ousar atuar (3)
\end{quote}
Deve"-se ressaltar que tanto para Confúcio quanto para Laozi, o sábio
indica sempre a perfeição moral e não a intelectual. Em Confúcio, esta
se dá sempre em função daquela; em Laozi, uma atrapalha a outra:

\begin{quote}
\chin{明}\chin{白}\chin{四}\chin{達}\chin{能}\chin{無}\chin{為}\chin{乎}.

é possível estar iluminado nos quatro quadrantes sem nenhum saber! (10)
\end{quote}
Percebe"-se a radicalidade ao dizer como o saber não convém. Teríamos,
assim, que nos exprimir por paráfrases: ``é possível, plenamente
iluminado pela sabedoria divina, conhecer diretamente o mundo criado sem
nenhuma mediação do saber humano, inclusive e principalmente o nosso
saber''.

Quando o contexto não é de confronto entre a sabedoria humana e a
sabedoria do \emph{Dao}, não há essa radicalidade contra o saber.

\begin{quote}
\chin{知}\chin{人}\chin{者}\chin{智}, \chin{自}\chin{知}\chin{者}\chin{明}.

quem conhece o outro é sábio, quem conhece a si mesmo é iluminado (33)

\chin{不}\chin{出}\chin{戶}\chin{知}\chin{天}\chin{下} 

sem sair de casa, conhece"-se o mundo (47)
\end{quote}
Via mística do conhecimento: deixar ser, agir, conhecer, exclusivamente
pelo \emph{Dao}, renunciando o ato de ser, agir e conhecer por si,
permitindo ainda que seja.

Recordemos que nos capítulos 19 e 20 há uma explícita recusa da
sabedoria: ao rejeitar a sabedoria o povo é cem vezes beneficiado; ao
renunciar ao estudo, foram"-se todas as inquietações.

Tendo sido Confúcio o sábio por excelência na China, por maior adesão, e
Laozi, o crítico à figura do sábio, é necessário comparar o conceito de
sabedoria em ambos.

A sentença capital de Confúcio é:

\begin{quote}
\chin{知}\chin{之}\chin{為}\chin{知}\chin{之}, \chin{不}\chin{知}\chin{為}\chin{不}\chin{知}.

O que se sabe, saber que se sabe; o que não se sabe, saber que não se
sabe.\footnote{ Confúcio, \emph{Analectos}, São Paulo, Martins Fontes, cap. 2, 17.}
\end{quote}
A sabedoria apresenta"-se na consciência do saber e do não"-saber,
valorizando o saber que se sabe como saber.

Em Laozi (62), o sublime é saber não saber. A~sabedoria humana deve ser
transcendida e aniquilada.

Em Confúcio, o saber é mediador da ação moral; em Laozi, essa mediação é
criticada, como expresso no pensamento de Confúcio:

\begin{quote}
\chin{篤}\chin{信}\chin{好}\chin{學}, \chin{守}\chin{死}\chin{善}\chin{道}.

Com toda sinceridade ame o estudo; guarde até a morte o curso do
bem.\footnote{ Confúcio, \emph{Analectos}, \emph{Op.cit.}, cap. 7, 13a.}
\end{quote}
Poderíamos contrapor: com toda sinceridade desconheça o estudo e
guardarás sempre o curso do bem.

Terminemos este segmento com uma paráfrase do capítulo 10:

\begin{quote}
Conseguir com que a alma terrestre e a celeste não se separem, que se
regule a respiração como num recém"-nascido, que se limpe o espelho
místico até ficar sem mácula {[}eliminar os entes de razão cristalizados
em teu intelecto{]}, que se ame a nação e reja o povo sem interferir,
que ao abrir"-se e fechar"-se a porta do céu, atue como uma mãe"-pássaro
{[}a qual está em ritmo com as estações, prepara seu ninho e alimenta
suas crias{]}, que se mantenha iluminado nos quatro quadrantes do mundo
sem nenhum saber; ao gerar e criar, gerar sem possuir, atuar sem
depender, presidir sem controlar, diz"-se virtude mística.
\end{quote}
\section{A crítica da política}

A crítica da política é uma consequência da crítica da sociedade. Não
admitindo a sociedade complexa em princípio, não se admite o Estado. No
entanto, não é como no anarquismo, que se quer uma sociedade complexa
sem que seu governo seja feito por um órgão à parte. Também se distingue
do anarquismo moderno pela violência. Laozi vê que contra a violência
institucionalizada a não"-violência seria a principal estratégia.

Os textos a esse respeito são vários (36, 76, 77): ``suavidade vence
violência'' ou ``o flexível e o fraco vencem o duro e o forte''
\chin{柔}\chin{弱}\chin{勝}\chin{剛}\chin{強}. No capítulo 75, é evidente a crítica aos governos. Se o povo
está com fome, desgovernado, niilista, é por causa dos governantes. No
capítulo 53, é descrita a vida dos governantes com seu luxo e esplendor.

Agora, em um ponto bastante crítico (3), é dito que o governante deve
manter o povo na ignorância. É preciso notar que o sistema de Laozi vale
para a comunidade. Manter tais valores na sociedade complexa é criar
aberrações sociopolíticas. Neste sentido, as ideias de Laozi, quando
aplicadas \emph{a posteriori}, foram sempre a base de todos os sistemas
ditatoriais chineses. Não é de se estranhar que o legismo, ideologia que
conseguiu a unificação da China em 231 a.C., baseava"-se no taoísmo. O~maior pensador legista, Han Feizi \chin{韓}\chin{非}\chin{子} (280--234 a.C.), foi, por
exemplo, o primeiro comentador do \emph{Dao De Jing} de que temos
notícia e escritos.

Nos capítulos 3 e 5, é indicado ao príncipe como governar: dê ao povo
comida, jogos, trate"-o sem sentimentos, como cães"-de"-palha, deixe"-o na
ignorância, não deixe surgir os intelectuais e o domínio será perfeito.
De fato, esses textos agradavam governantes.

No capítulo 17, há a história dos governantes. Na antiguidade, nem se
sabia que existiam, depois foram admirados, depois temidos e finalmente
desprezados.

A autoridade natural, baseada apenas nas qualidades naturais, a chamada
autoridade carismática, deu lugar à autoridade de investidura. A~primeira é típica da sociedade tribal. A~segunda, da sociedade estatal.
Não há necessidade de diploma, de carimbo, de autoridades instituídas,
reconhecendo e conferindo mérito público a outras autoridades.
Descreve"-se assim, nesse capítulo, a passagem da autoridade natural à
autoridade de investidura, paralela à passagem da comunidade à sociedade
complexa. Um diploma numa comunidade não tem sentido, já que todos
conhecem quem é quem; já na sociedade complexa, a autoridade natural
geralmente é substituída pela investidura, bem abaixo dos méritos e
das capacidades que lhes são atribuídos. Laozi diz, no entanto, que no fim
do ciclo, são desprezadas e vilipendiadas. É descrito um ciclo de
decadência. Quanto mais se complicam as relações humanas, tanto mais
decaem os valores humanos.

Agora, admitindo"-se a sociedade complexa, então o governo deverá ser
não"-atuante. No capítulo 57, diz"-se de um santo governante do passado
que, não atuando, o povo mudou por si mesmo, não se ocupando, o povo
enriqueceu por si mesmo. No capítulo 17, os famosos governantes do
passado, dos quais nem se sabia que existiam --- os verdadeiros autores
(autoridades) da ordem social não aparecem --- quando realizavam suas
obras, tudo decorria bem, e as cem famílias (novamente o ideal do
pequeno reino) atribuíam a si mesmas a autoria (autoridade) social.

Aqui temos um ótimo exemplo para ilustrar a via média entre o ativismo e
o passivismo. O~governante ativo, atuante, agente político e econômico,
autor da ordem social, simplesmente, não convém, mas o governante
passivo, omisso, deixando todos fazerem o que quiserem, também não.

É o governo do deixar"-fazer, deixar não passivamente, mas por
intermédio, isto é, dar condições para fazer. O~modelo não é o da
indústria mecanizada, mas, da agricultura. Não somos nós que fazemos a
planta crescer, mas sim a natureza. Porém, cabe"-nos dar à natureza
as condições de crescimento. A~ideia é dar condições para que algo
surja, o que se torna mais difícil do que o ativismo. Ajudar sem
aparecer. É o processo que Laozi considera natural.

No capítulo 39, refere"-se aos governantes que se intitulam humildes,
pois estes valores são publicamente aceitos, embora, de fato, sejam
apenas títulos.

Terminemos esse segmento com uma paráfrase do capítulo 58 que o ilustra
bem:

\begin{quote}
Quando o governo é velado e não aparente, então o povo se desenvolve;
quando o governo é ativista, o povo se aliena. Oh! a infelicidade! é o
abusar da felicidade. A~felicidade! é a infelicidade que se supera! Quem
é que conhece os limites de uma e de outra? Quando estamos sem ordem, o
que é normal passa por anormal; o que é bom passa por extravagante. A~ilusão e o desnorteamento do homem estão durando e durando…{} Por
isso, o homem santo ordena sem comandar, determina sem isolar, corrige
sem prejudicar e ilumina sem ofuscar.
\end{quote}
\section{A crítica da técnica}

Para entender a crítica ``arcaizante'' de Laozi, é preciso, ainda que de
maneira sumária, esclarecer alguns conceitos.

Se distinguirmos entre ciência e técnica, como separamos saber e ação,
considerando a ciência humana como o conjunto de conhecimentos,
sistematizados ou não, que o homem tem da realidade em que está
inserido, e a técnica como o conjunto dos processos pelos quais o homem
age, conserva e transforma sua própria realidade, a relação entre os
dois conceitos se torna um problema relevante.

Primeiro, contemplamos o mundo e depois agimos, ou primeiro agimos e
depois contemplamos o mundo? Segundo a moderna psicologia,
principalmente Piaget, os esquemas perceptivos são precedidos pelo
sensório"-motor, como inteligência prática, pois primeiro manipulamos o
mundo, para depois construirmos nossos esquemas perceptivos. Antes
aprendemos a escrever os ideogramas e só depois os reconhecemos na
leitura. Do mesmo modo, poderíamos dizer que entre ser a técnica ciência
aplicada ou ser a ciência a indústria teorizada, parece ser verdadeira a
última --- talvez uma concepção média.

Observemos com a lupa a seguinte sentença do capítulo:

\begin{quote}
\chin{已}\chin{閱}\chin{眾}\chin{甫}

e assim examina o surgir de tudo
\end{quote}
O ideograma \emph{Yue} \chin{閱}, que significa ``ver, parada, contar,
comparar, inspecionar, inspeção, examinar, revista, experiência, passar
em revista, passar pela experiência de, controlar, ler, passar por,
atravessar, serviço etc.''.\footnote{ Para cada ideograma do \emph{Dao De Jing} foi
feita uma pesquisa semelhante, consultando os principais dicionários
chineses e estrangeiros.} Assim, as coisas afluem e o \emph{Dao} as
examina e perscruta constantemente.

Temos então um esquema completamente inverso ao platônico, em que o
Demiurgo contempla as ideias e depois produz algo sempre inferior a
elas. Para Laozi as coisas surgem e depois são contempladas, não
importando se o \emph{Dao} é ou não criador. Ainda que nos dois casos
se trate de um ato único, ao ser analisado, a preeminência ontológica
recai para o platonismo na contemplação e para o taoísmo na ação.

Também na Bíblia, antes foi feita a luz e depois Deus viu que era boa:
``E disse Deus: `Faça"-se a luz.' E foi feita a luz. E~viu Deus que a
luz era boa''. (Gênesis 1, 3--4)

O que chamamos modernamente de tecnologia (\emph{logos} da técnica)
implica uma ciência da própria técnica, a concepção do platonismo:
inventam"-se as ideias e montam"-se as máquinas, os aparatos e os
dispositivos.\footnote{ Heidegger também critica essa concepção, como a ilusão do
Ocidente, de que a tecnologia seja ciência aplicada: ``Como a essência da
técnica moderna baseia"-se no dispositivo [\textit{Gestell}], então este necessita
aplicar a ciência exata da natureza. Daí, origina"-se a aparência
enganadora de que a técnica moderna seja ciência natural aplicada.
Martin Heidegger, \emph{Die Technik und sie Kehre}, Neske Verlag, 1962,
p\,23.}

Assim, ao conceito clássico de técnica, como deixar irromper o ser,
cultivar o ser, temos o moderno conceito de tecnologia como montagem e
fabricação das ideias, como no platonismo.

No capítulo 74, ao se dizer que quando o povo não teme a morte, por não
ter mais consciência de suas consequências, e assim não dando valor à
vida, estamos no caos social. Mas se o povo temesse e respeitasse a
morte, então a questão seria a de como executar o ``criminoso''. Mas o
estranho é que o ``criminoso'' é indicado pelo mesmo ideograma \emph{Qi}
\chin{奇} que aparece no capítulo 57. Ora, esse ideograma significa
``extraordinário, estranho, desconcertante, maravilhoso,
surpreendente''. Quer dizer que da mesma maneira que no capítulo 57
fala"-se do homem hábil e engenhoso para conduzir as armas, aqui o
criminoso, que deverá ser condenado à morte, é o homem engenhoso, hábil,
inovador e inventor; justamente aquele que não se pauta pela
regularidade (57). É o transformador e inovador da ordem social, o
inventor técnico que deve ser eliminado.

O lenho tosco sem nome, símbolo da natureza não trabalhada e nem pensada
e analisada, portanto, sem nome, representa a negação de todo o
artificial, de todo o que passa pela cultura do homem. Posteriormente,
até a domesticação dos animais foi reprovada como antinatural.

No capítulo 28, diz"-se que o homem santo permanece lenho tosco, isto é,
permanece em seu natural. Por isso tem domínio sobre os técnicos. É como
se o domínio da técnica, a relação livre com o mundo da técnica, devesse
ser feita pelo não"-técnico como uma grande regência não faz cortes e
não se especializa.

No capítulo 32, o mesmo tema ocorre novamente. É preciso parar a
especialização. No capítulo 37, o lenho tosco sem nome é o Estado em que
se supera a gula do mundo, a voracidade de englobar o mundo.

Mas o capítulo mais importante para a questão é o capítulo 53.

O grande dicionário chinês\footnote{ Zhong Wen Da Cidian, \emph{Grande dicionário
chinês}. Obra publicada em 40 volumes pelo Instituto de Estudos Chineses
Avançados. República Popular da China, 1967, vol. 2, p\,782.} indica que a
expressão \emph{Jie Ran} \chin{介}\chin{然} indica ``grande'' ou ``teimoso''. O~sentido, porém, é de um saber especial, todo meu, que se estrutura como
uma carapaça, um dos sentidos do ideograma \emph{Jie}.

Poderíamos, assim, parafrasear a primeira estrofe do capítulo 3: ``se
alguém tiver um saber todo meu, especial, e quiser agir conforme a ordem
do grande curso, então, só temeria pô"-lo em prática.'' Em outras
palavras, se um político incompetente estivesse no poder, então o melhor
seria que nada fizesse. Mas terá que mostrar serviço, e isso é terrível.
Pela sequência do capítulo, é possível aferir que tudo deveria ser
simples, mas pela necessidade dos governantes executarem seu saber, seus
projetos de governo, tudo desanda. Não é a ordem natural.

O terrível não é o saber especializado, o terrível é que esse deverá ser
concretizado.

Todos reclamam que se ``deve mostrar'' serviço, e é justamente isso que é
terrível para Laozi. Temos aqui o sentido de técnica como algo natural.
A~natureza é técnica: ao homem cabe deixar surgir, deixar vir a ser.
Para isso, é preciso excluir o saber inventivo, o saber do indivíduo
genial, o criminoso da ordem social, segundo Laozi, o que compreende
também o pensamento técnico, calculador e numerante:

\begin{quote}
\chin{多}\chin{言}\chin{數}\chin{窮}

muitas palavras e números o limitam (5)
\end{quote}
Terminemos este segmento com uma paráfrase do capítulo 53:

\begin{quote}
Se eu dispusesse de um saber especializado, e quisesse reger"-me pela
ordem natural das coisas, o que temeria é ter que efetuar este saber.

O grande curso é direto, mas as pessoas gostam dos desvios.

A corte está muito bem cuidada e limpa, mas os campos estão abandonados
e com muito mato, e os celeiros estão bem vazios.

As pessoas da corte andam vestidas com seda floreada de letrados, portam
espadas afiadas, comem e bebem em grande quantidade, tem bens e riquezas
em profusão. Isto é o que se chama roubalheira. Não é certamente o que
seria normal e natural segundo o curso das coisas.
\end{quote}
\section{Crítica da economia}

Aqui também se trata da economia mais simples possível, economia tribal,
de comunidade, limitando"-se ao essencial para a sobrevivência. O~ideal
da pobreza comunitária.

Enquanto na miséria faltam até os bens de subsistência, na pobreza há
apenas os bens estritamente necessários para a sobrevivência material.
Não há renúncia ao supérfluo, há libertação do supérfluo. Assim, no
capítulo 3, as primeiras três sentenças apregoam o contrário da
sociedade de consumo: a não"-competição, a não"-valorização dos bens
custosos e do luxo, e a não criação de novas necessidades e desejos.

A própria natureza provê: ``dignificando a mãe nutriente'' (20). O~homem
não deve alimentar desejos distantes: ``o homem santo sendo entranhas
não olhos'' (12).

No capítulo 46, a sentença final esclarece:

\begin{quote}
\chin{知}\chin{足}\chin{之}\chin{足}\chin{常}\chin{足}\chin{矣}

sabendo bastar"-se ao que basta sempre basta
\end{quote}
Critica"-se sempre o supérfluo (29), as riquezas da corte (53), o saber
bastar"-se (33). Nem falar em dinheiro como mediador das trocas. Essas
podem ser reduzidas a funções puramente econômicas, como troca de
presentes.

No capítulo 80, ao não admitir instrumentos que substituam o trabalho
humano, todos devem estar integrados no seu trabalho. Para terminar,
apresentemos a paráfrase do capítulo 75:

\begin{quote}
Se o povo tem fome, é porque os seus superiores o exploram
demasiadamente com impostos; se o povo se torna ingovernável, é porque
os seus superiores atuam demasiadamente em suas vidas; se o povo trata
com leviandade a morte, é porque os seus superiores buscam viver a vida
em toda a sua intensidade.

Eis que o mais prudente e virtuoso é deixar sua vida correr o curso
natural do que procurar aperfeiçoá"-lo.
\end{quote}
\section{Crítica do reino do Homem}

Procuramos mostrar que nos vários segmentos da vida humana, Laozi
critica o empreendimento humano de criar um reino humano artificial, por
meio do progresso. Para dar um exemplo ilustrativo, consideremos três
tipos de paraíso:

\begin{enumerate}
\item
  O paraíso terrestre natural, um parque vegetal e animal;
\item
  A cidade construída pelo homem em seu último e perfeito acabamento;
\item
  A cidade de Deus, a Jerusalém celeste do Apocalipse de São João (21,
  2).
\end{enumerate}
Quanto à Jerusalém celeste, preparada por Deus para morada definitiva do
homem integrado a toda a criação, claro que não há cogitação; quanto à
cidade construída pelo homem, esta é a alienação; quanto ao paraíso
vegetal e animal, é este o que Laozi aspira.

Esta volta ao paraíso inicial perdido, esta volta ao campo, este retorno
à natureza, foi sempre um ideal norteador da cultura chinesa,
intensificado pela própria obra de Laozi e de outros taoístas.

O que não se explica é como se passou de um estado a outro, de como se
passou de uma vida integrada à natureza a uma vida em cidades
construídas pelo homem, além de não considerar tais atividades como
naturais ao homem.

No capítulo 2, diz"-se que para o homem santo, o homem que segue o curso
natural, o não"-atuar, tudo acontece perfeitamente. As coisas surgem sem
que haja impedimentos, nascem sem que haja a necessidade da posse, atuam
sem criar nenhuma relação de dependência. O~próprio homem santo realiza
a obra, atua sem atuar, não se prende à obra, e esta permanece, é
fecunda.

No capítulo 37, diz"-se que no estado natural, no estado de lenho tosco
sem nome, nada se deseja, e então o mundo se estabiliza.

Laozi critica o ato de viver apartado do princípio, o pensamento e a
moral especulativa, o saber e a sabedoria, a sociedade complexa, o
governo ativo, a técnica como tecnologia, a economia que produz bens
além das necessidades estritamente naturais, enfim, tudo aquilo que
compreende a iniciativa humana. É um pensamento em que o homem não está
no centro. Sua proposta é o retorno ao estado em que o homem não
``inventava''.

Terminemos este último segmento com a paráfrase do último capítulo (81):

\begin{quote}
Palavras fiéis e verdadeiras não agradam a ninguém, as palavras
melífluas não são dignas de confiança.

Aquilo que é verdadeiramente bom, não se discute, é evidente por si; o
que é discutível em si não é nada bom.

O verdadeiro saber não é múltiplo e extensivo; o saber múltiplo e
analítico não faz saber.

O homem santo nunca acumula bens; quanto mais faz o bem aos outros tanto
mais tem para si; quanto mais dá para os outros tanto mais cresce em seu
ser.

O curso do céu sempre beneficia e não prejudica em nada; o homem santo
atua sem competir com ninguém.
\end{quote}
\section{Nota sobre a tradução}

Esta tradução foi trabalhada a partir do texto chinês e comparada com
versões em chinês moderno e em línguas ocidentais.

O texto original foi"-nos legado com algumas variantes, certas correções
nem sempre necessárias, significação incerta de alguns ideogramas,
alternativas quanto à pontuação, além do árduo entendimento do texto e
da intrincada trama do contexto sociocultural.

A proposta é uma tradução literal, sempre que possível, sem fixar muitos
sentidos aparentemente vagos nem dissipar a ambiguidade de certas
passagens.

As notas dispostas ao fim do livro são reduzidas, fragmentárias. Do mesmo
modo, muitos temas foram apenas delineados e se restringem às principais
questões, a fim de que as passagens se tornem mais claras por si. Nas
notas, foram considerados tanto autores orientais ou ocidentalizantes
quanto alguns filósofos ocidentais, principalmente Hegel e Heidegger, que
tratam explicitamente de Laozi. E~isso porque hoje se constata uma
tendência por parte da autores chineses e hindus a entretecer no urdume
do pensamento oriental a trama da filosofia ocidental.\footnote{ Basta lembrar que
Fung Yu"-lan, o célebre historiador da filosofia chinesa, foi fortemente
influenciado por Hegel.} Que o texto seja pensado seguindo o curso de
Laozi: pensar livre de suportes e pressupostos do próprio pensar.

\section{A tradução da palavra <<dao>>}

Muitos traduzem a palavra \emph{Dao} por termos abstratos, outros nem a
traduzem.

\begin{quote}
Provavelmente a palavra \emph{Weg} (caminho, curso, rota, via, passo,
estrada, trajeto) é uma palavra primordial da linguagem que se adjudica
ao homem meditativo. A~palavra condutora no pensamento poetizante de
Laozi soa \emph{Dao} e significa propriamente \emph{Weg}. Uma vez que se
representa o curso com muita facilidade e apenas exteriormente como a
trajetória que une dois pontos, considerou"-se muito apressadamente nossa
palavra \emph{curso} inadequada para nomear o que o \emph{Dao} diz.
Traduziu"-se, portanto, \emph{Dao} por razão, espírito, sentido,
\emph{logos}.

Todavia poderia ser o \emph{Dao} o curso movente de tudo (o que deixa
tudo chegar), de onde poderíamos pensar propriamente o que razão,
espírito, sentido, \emph{logos} possam dizer a partir de sua própria
essência. Talvez se oculte na palavra \emph{curso} (\emph{Dao}) o segredo de
todos os segredos do dizer pensante, caso nós deixemos esse nome
retornar ao seu indizível e possibilitemos esse deixar. Talvez a
enigmática força do domínio contemporâneo do método provenha até mesmo e
justamente de serem métodos, sem prejuízo de sua força executiva, apenas
os desaguadores de uma grande corrente oculta do curso que permite que
tudo chegue e que abre o rumo a tudo. Tudo é curso.\footnote{ Martin Heidegger,
\emph{Unterwegs zur Sprache}, Neske Verlang, p\,198.}
\end{quote}
Preferimos traduzir, em português, \emph{Dao} por ``curso'' e não por
``caminho'' porque, além de ser derivado de um verbo tão fundamental
quanto ``correr'', ter formado o verbo ``cursar'', haver tantas palavras
relacionadas (correr, incorrer, decorrer, percorrer, recorrer,
transcorrer, escorrer, curso, percurso, discurso, cursar, discursar
etc.), tem a palavra \emph{Dao}, em chinês, fora esse significado,
também o de ``dizer'', e isso equivale ao par ``curso'' e ``discursar''
ou ``discorrer''. Se não bastassem essas razões, é preciso destacar que
a água é uma das imagens preferidas do \emph{Dao De Jing}. Alan Watts
escreveu um livro com o título insinuante de \emph{Dao: A via do curso
aquático}\footnote{ Alan Watts, \emph{Tao: The Watercourse Way}, New York, Pantheon
Books, 1975.}
